反制警察政權就要立會奪半 - 戴耀廷

反制警察政權就要立會奪半 - 戴耀廷

從種種迹象看，香港已淪為一個警察政權。警察政權是指真正掌權的是實際執行強制力的警察，而非文官政府的官員。香港還未是軍政權，但其實相差也不遠。香港會變成一個警察城市，就是因掌握軍權的中共，因政治考慮，不會直接出動軍隊，卻賦予香港警察無上權威去止暴制亂。連特首本人也得承認她能苟延殘喘，只是因有三萬多的警察。

還有其他證據足看到警察已變質成香港的真正「揸fit人」，相信一些警察也是如此相信。在剛公佈的《財政預算案》，財政司長不顧大部份市民對警隊的零評分，還是要大幅增加警隊編制和津貼，及購置新裝備如裝甲車和水炮車。另外，警察高調地拘捕數名知名民主派人士，罪名竟是與幾十萬市民一起參與了一個未經批准的集結。這樣的拘捕行動，政治味道非常濃烈，目的明顯是要殺雞儆猴，恐嚇其他和理非不要再參加警察沒批准的遊行集會。警察濫用法律賦予的權力去達到政治目的，就是警察政權的典型現象。

還有，警務處處長在私人飯局中的失言曝光，其非常不專業的說話，若在以前不辭職也得公開道歉，但現在特區政府高層個個噤若寒蟬，連一句譴責之詞也不敢吐出，足見「一哥」地位之超然。他已儼然是整個香港特區真正的「一哥」，連特首也要靠邊站。特首現在仍可留任，只是要等待時機背上政治黑鍋來為政權紓壓。到時「一哥」依然在，警察政權本質不會因換了特首而有任何改變。更大問題是即使現任「一哥」退休，警隊內部自會在中共的祝福下，推出新任「揸fit人」，繼續凌駕新的特首。

香港警察之黑，不在於它與黑社會的曖昧關係，也不在於一些警員濫權濫打濫捕濫告，而是在於警察系統在體制上不受制約，當政府官員缺乏公信力，被迫依賴警隊去維持管治時，就製造了暗黑的誘惑機會，令警察逾越應扮演的憲制角色界線，走向警察政權的魔道。

掌議案否決權左右政府

面對警察政權，民間能做甚麼？不少人仍會堅持街頭抗爭，這是值得尊重，因他們要付上極大個人代價，但抗爭運動也要想方法從體制內去制約不斷膨脹的警權。以預算案為例，即使特區政府不斷為警隊「泵水」，但反對陣營在現階段不能實質阻止得到，因立法會仍由建制派把持。不過若在今年9月的選舉，反對陣營能奪取立法會一半議席，那就可以用否決預算案來與特區政權討價還價了。

雖然根據《基本法》第50條，若立法會拒絕通過《財政預算案》，特首可解散立法會。但第52條規定若重選的立法會繼續拒絕通過所爭議的原案，特首必須辭職。換句話說，立會若能奪半，反對陣營就會多了一個重要政治籌碼，就是以威脅否決整份預算案來換取特區政府在某些方面讓步。在現在的民情下，重選的立法會再次否決預算案的機會很大，故特首應不敢輕易動用解散立法會的權力。故此立會奪半是有很大可能帶來管治上一些改變的。

可能連特區政府內的文官也希望反對陣營能奪取立法會的控制權，因現在他們在警隊的囂張氣燄下，不敢提出異見。但若反對陣營能好好運用否決預算案的權力，文官系統就有了反制警隊的借力位。我不是寄望於文官們的良知，而是從體制及權力的本質看，文官系統必然不喜歡被他們看不起的警察系統來指揮，故他們會利用能有的機會，包括了反對政府的力量，去反制警察系統以重新掌權。

放在我們眼前，反送中運動隨着疫情擴散，即使有人不想承認，但實際上已完結了。但這不代表香港的抗爭運動結束，反是因反送中及抗疫自救運動，而進到另一個台階。下一步是一方面隨時準備重燃街頭抗爭，另一方面是利用已累積起的抗爭意識，積極部署透過現行的選舉制度，從體制內尋求突破的契機。怎樣實現立會奪半，就是當前抗爭運動必須認真面對的其中一項重大挑戰。

戴耀廷

岩呀
如果連依家個制度上都拎唔到決定權
憑咩你可以去改個制度姐
成日有班濕鳩話選舉近了選舉近了
然後自己繼續日日懷念死士好慘好慘
繼續嘴炮好嬲好嬲乜得唔做嚕因為我地唔同意個制度
等地球爆炸果日我地先應該做野重新黎過!
講出黎果個都on撚9既

全民參政，光復議會 ！！